{
  "subject": "民法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "4": "債権総論"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "A",
      "question": "特定物債権の意義について説明しなさい。",
      "answer": "特定物(当事者がその取引でその物の個性に着目した物)の引渡しを目的とする債権。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "特定物債権の特徴について説明しなさい。",
      "answer": "①債務者は善管注意義務を負う（【民法400条】）。\n②引渡前にその物が滅失すれば、履行不能となる。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "不特定債権(種類債権)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "不特定物(当事者がその取引において個性に着目していない物)の引渡しを目的とする債権。"
    },
    "4": {
      "rank": "A",
      "question": "不特定債権(種類債権)の特徴について説明しなさい。",
      "answer": "①債務者は無限の調達義務を負う。\nたとえ、引き渡そうとした物が滅失・損傷した場合でも、同種の物を調達する義務を負う(債務者の過失によって物が滅失・損傷したか否かは問わない)。\n②善管注意義務は負わない。\n③法律行為の性質又は当事者の意思によってその品質を定めることができないときは、中等の品質を有する物を給付しなければならないとされる（【民法401条1項】）。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "制限種類債権の意義について説明しなさい。",
      "answer": "種類物を給付すべき範囲に一定の制限が設けられている債権。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "制限種類債権の特徴について説明しなさい。",
      "answer": "無限の調達義務を負わない (その範囲の物が消滅すれば履行不能)。"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "特定（【民法401条2項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "不特定物債権(種類債権)の目的が特定の物に定まること。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "特定（【民法401条2項】）の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "不特定物債権(種類債権) は無限の調達責任を負うが、それでは債務者の責任が重すぎるため、一定の時期以降は債務者の調達義務を免除する。"
    },
    "9": {
      "rank": "A",
      "question": "種類債権の特定が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "「債務者が物の給付をするのに必要な行為を完了」したこと（【民法401条2項】前段）、「債権者の同意を得てその給付すべき物を指定したとき」（【民法401条2項】後段）。当事者の合意である。"
    },
    "10": {
      "rank": "A",
      "question": "種類債権の特定が認められるための要件のうち、「債務者が物の給付をするのに必要な行為を完了」したこと（【民法401条2項】前段）の意義について、持参債務と取立債務に分けて説明しなさい。",
      "answer": "債務者としてすべきことを行ったことをいい、持参債務の場合は現実の提供、取立債務の場合は目的物の分離・準備・通知で特定する(最判昭30.10.18)。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "「債務者が物の給付をするのに必要な行為を完了」すると種類債権の特定が認められるところ（【民法401条2項】前段）、契約不適合物について目的物を選定して引き渡した場合、特定があったといえるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例(最判昭36.12.15参照) =否定説。\n特定は、債権の目的物をその物に限定し債務者の調達義務を善管注意義務（【民法400条】）に軽減するものであるが、債務者が瑕疵ある物を提供したにすぎない場合、債務者の責任を軽減すべき理由はない。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "AとBは、Bが入荷するビールを売買する契約を締結し、AはBからの連絡が入り次第ビールを取りにいくことにした。Bはビールを入荷したので、これを取り分けた上梱包し、Aに準備ができたので取りに来て欲しい旨連絡した。しかし、その後Bの帰責事由によってAに引き渡すはずのビールが全て割れてしまった。Bは代わりの物を引き渡すという場合、この主張は認められるか。",
      "answer": "判例(大判昭12.7.7) =特段の事情がない限り、債務者に変更権が認められる(特段の事情とは、債権者の反対の意思が明らかな場合、債権者に不利益を生じる場合等を指す)。\n①Bに帰責事由があるので、AはBに対して債務不履行責任を追及できるが(損害賠償、解除)、Bが代わりの物を引き渡す場合には、わざわざ債務不履行責任を追及させる必要はない。\n②特定は不特定物債権 (種類債権)を履行するための手段にすぎない。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "債権侵害に対する不法行為の成否について説明しなさい。",
      "answer": "①債権の帰属自体を侵害した場合\n不法行為（【民法709条】）が成立する。\n②債権の目的たる給付を侵害し、かつ、債権を消滅させた場合\n行為者が債権の存在を認識していれば、不法行為が成立する。\n③事実行為によって債権の目的たる給付を侵害したが、債権は消滅しない場合\n行為者が債権の存在を認識していれば、不法行為が成立する。\n④取引行為によって債権の目的たる給付を侵害したが、債権は消滅しない場合\n公序良俗違反の形態で、故意ある場合に限り、不法行為が成立する。\n(①②③について)\n・債権にも不可侵性が認められる。\n・自由競争原理などは問題とならない。\n(④について)\n自由競争の枠内にあるものは保護すべきである。"
    },
    "14": {
      "rank": "A",
      "question": "履行利益の意義について説明しなさい。",
      "answer": "債務不履行がなかったのであれば受けられたであろう利益をいう。"
    },
    "15": {
      "rank": "A",
      "question": "信頼利益の意義について説明しなさい。",
      "answer": "契約が有効であると信じたことによって被った損害をいう。"
    },
    "16": {
      "rank": "A",
      "question": "債務不履行に基づく損害賠償請求（【民法415条】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①不履行の事実、\n②損害の発生及び数額、\n③不履行の事実と損害の発生の間の因果関係、\n④ 「債務の不履行が契約その他の債務の発生原因及び取引上の社会通念に照らして債務者の責めに帰することができない事由によるもの」（【民法415条1項】ただし書）でないこと、\n⑤不履行に違法性が認められることである。"
    },
    "17": {
      "rank": "A",
      "question": "債務不履行に基づく損害賠償請求（【民法415条】）が認められるための要件のうち、「損害」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "債務不履行がなかったならば有したであろう財産と債務不履行がなされた現在の財産との差額をいう(差額説)。"
    },
    "18": {
      "rank": "A",
      "question": "債務不履行に基づく損害賠償請求（【民法415条】）が認められるための要件のうち、不履行の事実と損害の発生の間の因果関係の意義について説明しなさい。",
      "answer": "債務不履行がなければ損害が生じなかったという関係 (事実的因果関係)をいう。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "債務不履行に基づく損害賠償請求（【民法415条】）の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "債務の発生原因事実及びその不履行の事実、損害の発生及び額、特別事情にかかる債務者の予見可能性である。"
    },
    "20": {
      "rank": "A",
      "question": "債務不履行に基づく損害賠償請求（【民法415条】）の損害賠償の範囲を定めた【民法416条】の法意について説明しなさい。",
      "answer": "A 相当因果関係説(大連判大15.5.22)\n損害賠償制度の趣旨は当事者間の公平を図ることにあるから、無限に拡大するおそれがある損害のうち、賠償すべき損害を相当な範囲内に限る。\n損害賠償の範囲は、現実に生じた損害のうち特有の損害を除いた、社会的にみて相当といえる因果関係の範囲に限定するべきであるとし、【民法416条】を以下のように解する。\n1項：相当因果関係の原則を定めたもの\n通常事情(予見可能性不要)に基づく通常生ずべき (当該債務不履行から発生することが相当な) 損害(通常損害) に限定\n2項：当事者が予見すべき場合に限り、特別事情に基づく通常生ずべき損害(特別損害)についても賠償責任を認めたもの\nB 保護範囲説\n保護範囲説は、損害賠償請求の範囲を事実的因果関係、保護範囲、金銭的評価の3段階に分類し、【民法416条】はそのうち、保護範囲を定めたものであるとする。\n①事実的因果関係(条件関係)\n「あれなければこれなし」の関係があるかによって判断する。\n②保護範囲\n契約締結時における両当事者が予見することができた損害 (この立場は損害を事実であると捉える事実説を前提とする)が保護範囲に含まれる。\n損害賠償は、両当事者の合意に基づく損害リスクの分配である。\n③金銭的評価\n債権者にできるだけ債務不履行の前と同じ経済的地位を回復させるように評価すべき。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "債務不履行に基づく損害賠償請求（【民法415条】）の損害賠償の範囲を定めた【民法416条】のうち、「当事者」（【民法416条2項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "債務者に限定する(相当因果関係説より) (大判大7.8.27)。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "債務不履行に基づく損害賠償請求の損害賠償額の算定時期について説明しなさい。",
      "answer": "①原則\n→履行不能時の目的物の時価（【民法416条1項】）。\n②目的物の価格が騰貴しつつあるという特別の事情があり、かつ、履行不能時において、債務者がその特別の事情について予見可能性があった場合\n→騰貴した現在の価格 (債権者がこれを他に処分すると予想したことは必ずしも必要でない。買主がその目的物を他に転売して利益を得るためではなくこれを自己の使用に供する目的でなした場合であっても同様)（【民法416条2項】）。\n③目的物の価格が一旦騰貴し (中間最高価格)、その後下落した場合\n→最高価格の時に、転売その他の方法により、利益を確実に取得したであろうという事情についての債務者の予見可能性を立証すれば最高価格（【民法416条2項】）。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "債務不履行に基づく損害賠償請求（【民法415条】）の損害賠償の範囲を定めた【民法416条】と損害回避義務論 (債権者は、債務不履行があった場合、それによる損害の発生ないし拡大を防止するため、合理的な措置を執らなければならないという考え方)の関係について説明しなさい。",
      "answer": "判例は、債権者が合理的な措置を執らなかった場合には、「条理」上、損害回避措置を執ることが可能であったと解される時期以降のすべての損害を、「通常生ずべき損害」と解することはできないとしている(最判平21.1.19)。\n・・・債権者は、債務不履行の被害者であるが、契約の当事者として、可能であれば損害の拡大を防止し、最終的に相手方が負うべき損害賠償責任を軽くするための努力が求められる。"
    },
    "24": {
      "rank": "A",
      "question": "受領遅滞（【民法413条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①債務の本旨に従った履行の提供があること (=弁済提供があること)、\n②債権者が受領を拒み、又は受領することができないことである。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "受領遅滞（【民法413条】）の効果について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 弁済提供としての効果\nア 履行遅滞責任を免れる（【民法492条】）。\nイ 債権者の同時履行の抗弁を奪う。\n(2) 受領遅滞としての効果\nア 特定物の引渡債務における善管注意義務が軽減 (自己の財産に対するのと同一の注意で足りる)（【民法413条1項】）。\nイ 増加費用は債権者の負担（【民法413条2項】）。\nウ 受領遅滞中の双方無責による履行不能・債権者の責めに帰すべき事由によるものとみなされる（【民法413条の2第2項】→【民法536条2項】前段、【民法543条】）。"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "受領遅滞（【民法413条】）の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "A 法定責任説(最判昭40.12.3、最判昭46.12.16) =公平の観点から、履行遅延から生ずる不利益を債権者に負担させることとした法定責任(債務者の責任を免れさせる制度)。\n①債権はあくまで権利であって義務(債務)ではない。\n②受領遅滞にある債権者の多くは、同時に自己の負う反対債務(代金支払債務)に関して履行遅滞に陥っており、その効果として、債務者は契約解除及び損害賠償が可能であるから、殊更債務不履行の特則とみる必要はない。\nB 債務不履行説=受領遅滞は一種の債務不履行→債務不履行責任の特則。\n①債権者には債務者と協力して債権の目的を実現するという法律上の義務があり(受領義務)、これを怠ることは一種の債務不履行。\n②条文上、受領遅滞は弁済の提供とは別個に債務不履行の規定の中にある。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "受領遅滞（【民法413条】）の効果の1つとして、受領義務が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "法定責任説から=認められない (具体的な事案に応じて信義則を根拠に求める)。\n債務不履行説から=認められる。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "受領遅滞（【民法413条】）の効果の1つとして、債務者からの解除・損害賠償請求が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "法定責任説から=当然には認められない(具体的な事案に応じて、信義則を根拠に認める)。\n債務不履行説から=認められる。"
    },
    "29": {
      "rank": "A",
      "question": "債権者代位権（【民法423条1項】本文）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "ア 被保全債権についての要件\n①原則被保全債権が金銭債権であること（【民法423条1項】本文）、\n②被保全債権が弁済期にあること（【民法423条2項】本文）、\nイ 債務者についての要件\n③債権保全の必要性があること (債務者の無資力)（【民法423条1項】本文）、\n④債務者自ら権利行使をしないこと、\nウ 代位行使される権利(被代位権利) に関する要件\n⑤一身専属権でないこと（【民法423条1項】ただし書）である。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "債権者代位権（【民法423条1項】本文）の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "被保全債権の発生原因事実、債務者の無資力、被代位権利の発生原因事実である。"
    },
    "31": {
      "rank": "A",
      "question": "「登記又は登録をしなければ権利の得喪及び変更を第三者に対抗することができない財産を譲り受けた者は、その譲渡人が第三者に対して有する登記手続又は登録手続をすべきことを請求する権利を行使しないときは、その権利を行使することができる」（【民法423条の7】前段）ところ、この場合以外にも非金銭債権保全のための債権者代位権（【民法423条1項】本文）の行使は認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例(大判明43.7.6) =認められる。\n転用の場合には、債務者の無資力は要件とならない。\n①社会的必要性がある。\n②条文上、被保全債権の種類に制限がない。\nこの場合、被保全債権は金銭債権であるが、責任財産保全とは無関係である。"
    },
    "32": {
      "rank": "A",
      "question": "BはAに土地を売却し、その代金の一部を受け取った後に死亡し、C・DがBを相続した。DはAから残代金の支払を受けることを望んだが、CはAへの移転登記義務の履行を拒否した。Aは移転登記を含めて土地の提供が完全になされるまでは代金を支払わない（【民法533条】）と主張したが、Cに対して登記請求権を行使しようとしなかった。そこで、DはAに対する残代金請求権を被保全債権として、AのCに対する登記請求権の代位行使を請求した。この事例と債権者代位権（【民法423条1項】本文）の要件の1つである無資力要件との関係について説明しなさい。",
      "answer": "無資力要件は不要(最判昭50.3.6)。"
    },
    "33": {
      "rank": "A",
      "question": "【民法424条1項】本文に基づく詐害行為取消権 (受益者に対する詐害行為取消請求) が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "ア 債権者側の要件\n①被保全債権が強制執行可能な債権（【民法424条4項】）かつ金銭債権であること、\n②被保全債権が債務者の当該行為の前の原因に基づいて生じたものであること（【民法424条3項】）、\nイ 債務者側の要件\n③債権者にとって自己の債権を保全する必要があること (債務者の無資力)、\n④その行為が債権者を害するものであること (詐害行為)、\n⑤その行為が債権者を害することを債務者が知っていたこと (詐害意思)、\nウ 受益者側の要件\n⑥受益者の悪意（【民法424条1項】ただし書）である。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "【民法424条1項】本文に基づく詐害行為取消権 (受益者に対する詐害行為取消請求)の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "被保全債権の発生原因事実、債務者が被保全債権の発生原因後に債務者の財産権を目的とする法律行為をしたこと、それが取消債権者を害すること、債務者の悪意。\n給付物の返還請求の場合は目的物の引渡し、登記抹消請求等をする場合には所有権登記の移転登記等、価額償還請求の場合には目的物の価額である。"
    },
    "35": {
      "rank": "A",
      "question": "【民法424条の2】に基づく詐害行為取消権 (債務者が相当の対価を得てした財産の処分行為)が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①隠匿等の処分をするおそれを現に生じさせるものであること、\n②隠匿等処分意思、\n③受益者の悪意である。"
    },
    "36": {
      "rank": "A",
      "question": "【民法424条の3】に基づく詐害行為取消権 (特定の債権者に対する担保供与行為及び対価的均衡のとれた債務消滅行為 (偏頗行為))が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①既存の債務についての担保供与行為及び偏頗行為（【民法424条の3第1項】柱書、【民法424条の3第2項】柱書）、\n②支払不能又は非義務行為であって支払不能になる前30日以内に行われたものであること（【民法424条の3第1項1号】、【民法424条の3第2項】）、\n③通謀的害意（【民法424条の3第1項2号】、【民法424条の3第2項2号】）である。"
    },
    "37": {
      "rank": "A",
      "question": "【民法424条の5】に基づく詐害行為取消権 (転得者に対する詐害行為取消請求)が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①受益者に対して詐害行為取消請求をすることができること（【民法424条の5】柱書）。\n②転得者の悪意（【民法424条の5第1号】）である。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "登記移転行為や債権譲渡通知といった対抗要件具備行為は詐害行為取消権（【民法424条1項】本文）の対象となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例(登記移転行為について最判昭55.1.24、債権譲渡通知について最判平10.6.12)=否定説。\n①物権や債権の譲渡行為と、それらについての対抗要件具備行為とは別個の行為である。\n②詐害行為取消権の対象となるのは、債務者の財産の減少を目的とする行為そのものである。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "財産分与が詐害行為取消権の対象となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例(最判昭58.12.19、最判平12.3.9) =原則として取消しの対象とならないが、【民法768条3項】の趣旨に照らして分与が不相当に過大であり、財産分与に仮託してされた財産処分であると認めるに足りるような特段の事情があれば、その部分について詐害行為となる。\n①詐害行為取消しの対象となるのは、原則として財産権を目的とする法律行為のみであって、身分行為は取消しの対象とならない（【民法424条2項】）。\n②分与が不相当に過大で債権者を害する場合は、財産分与に仮託した隠匿行為に他ならないため、その部分について詐害行為となる。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "AがBに土地を売却した後に、Cにも同じ土地を売却し、Cへの移転登記手続を完了した場合（【民法177条】により土地所有権につきCが優先）、詐害行為取消権（【民法424条1項】本文）の行使にあたり、BのAに対する土地引渡請求権を被保全債権とすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例(最大判昭36.7.19)=詐害行為取消請求を認めうる。\n特定物債権も究極において損害賠償債権に変じ得る以上、債務者の一般財産による担保が必要である点は金銭債権と変わりはない。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "AがBに土地を売却した後に、Cにも同じ土地を売却し、Cへの移転登記手続を完了した場合（【民法177条】により土地所有権につきCが優先）、詐害行為取消権（【民法424条1項】本文）を行使することは【民法177条】の趣旨に反しないかについて説明しなさい。",
      "answer": "同条の趣旨に反しない。\n【民法177条】と【民法424条】は要件効果を異にする別の制度である。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "AがBに土地を売却した後に、Cにも同じ土地を売却し、Cへの移転登記手続を完了した場合（【民法177条】により土地所有権につきCが優先）、詐害行為取消権（【民法424条1項】本文）の行使により債権者であるBの下への移転登記手続請求は認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "不可(最判昭53.10.5)。\n①債務者の受領が観念できない。\n②【民法177条】の趣旨を無にする。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "詐害行為取消権の効果について説明しなさい。",
      "answer": "債権者は、対象となる行為の取消しだけではなく、債務者に返還するように請求することができ（【民法424条の6第1項】前段）、現物返還が困難な場合には価額償還請求が可能である（【民法424条の6第1項】後段、【民法424条の6第2項】後段）。\nまた、金銭の支払又は動産の引渡しを求めるときには、債権者は、自己に対してその支払又は引渡しをすることを求めることができ（【民法424条の9第1項】前段）、債権者に対して金銭の支払等をしたときは、その支払等をした受益者又は転得者は債務者に対してその支払又は引渡しをすることを要しない（【民法424条の9第1項】後段）。"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "詐害行為取消権の行使に対し、受益債権者は按分額の支払拒絶をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "否定される(最判昭46.11.19)。\n①事実上受益者が優先弁済を受けてしまう。\n②原状回復のためには返還・償還することが先履行になる（【民法425条の3】）。"
    },
    "45": {
      "rank": "B",
      "question": "「債権者は、詐害行為取消請求をする場合において、債務者がした行為の目的が可分であるときは、自己の債権の額の限度においてのみ、その行為の取消しを請求することができる」（【民法424条の8第1項】）ところ、不動産のように目的物が不可分の場合、いかなる範囲で取り消すことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "原則として、債権額を超えて全部につき取り消して現物返還を請求することができるが（【民法424条の8】反対解釈）、現物返還が不可能又は著しく困難であり、また、それを認めることが債務者及び債権者に不当の利益を与える結果になり公平を欠くことになる場合には価額償還で処理される（【民法424条の6第2項】後段）。"
    },
    "46": {
      "rank": "A",
      "question": "譲渡制限特約(当事者が債権の譲渡制限の意思表示をすること、【民法466条2項】) の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "債務者には弁済する債権者を固定したいというニーズがある一方で、資金調達等のため、債権の流動化を促進すべきであることから、その調和を図ろうとすることにある。"
    },
    "47": {
      "rank": "A",
      "question": "譲渡制限特約が付された債権を譲渡した場合の効果について説明しなさい。",
      "answer": "譲渡制限特約が付されていても、これによって債権の譲渡の効力は妨げられない（【民法466条1項】）。\nただし、譲受人が譲渡制限特約について悪意又は重過失である場合には、債務者は、譲受人に対する債務の履行を拒むことができ、かつ、譲渡人に対する弁済等の債務消滅事由をもって譲受人に対抗することができる（【民法466条3項】）。"
    },
    "48": {
      "rank": "A",
      "question": "Aは、B銀行に対して有する譲渡制限特約付の預金債権を同特約について悪意のCに譲渡し、Bに確定日付ある通知をしたところ、Bがこの譲渡を承諾した。もっとも、その前にAの債権者Dが同債権を差し押さえていた。CとDのいずれが優先するか。",
      "answer": "Dが優先する(最判昭52.3.17) = Bの承諾により債権譲渡は譲渡時に遡って有効となる (対抗力も譲渡時に遡及する)が、第三者の権利を害することはできない（【民法116条】ただし書類推、最判平9.6.5）。\n譲渡制限特約の趣旨は債務者の保護にあるが、第三者との関係は別に考えるべき。"
    },
    "49": {
      "rank": "B",
      "question": "将来債権譲渡の有効性について説明しなさい。",
      "answer": "ア 原則\n将来発生すべき債権 (将来債権)も、現在の時点において譲渡可能（【民法466条の6第1項】）。\n譲渡契約の時に債権が現に発生していなくても、譲受人は、発生した債権を当然に取得する（【民法466条の6第2項】）。\nイ 例外\n将来債権譲渡が例外的に公序良俗違反によって無効となる場合がある（【民法90条】）。"
    },
    "50": {
      "rank": "B",
      "question": "将来債権譲渡の特定性について説明しなさい。",
      "answer": "発生原因となる取引の種類、発生期間、第三債務者、金額、弁済期などの諸事情を総合的に斟酌して判断する(最判平11.1.29、最判平12.4.21)。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "将来債権譲渡の対抗要件具備の方法について説明しなさい。",
      "answer": "既発生の債権の譲渡と同様の方法で対抗要件を具備することができる（【民法467条1項】かっこ書）。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "将来債権譲渡後に付された譲渡制限特約の効力について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 債務者対抗要件が具備された後に譲渡制限特約が付されたとき\n債務者は譲渡制限特約を譲受人に対抗することができない。\n①譲受人は、譲渡の時点では譲渡制限特約の存在については常に善意であり、重過失もない。\n②実質的にも、将来債権が譲渡され、譲受人が対抗要件を具備した後は、譲渡人は既に債権の処分権を実質的には失っているといえ、債務者と譲渡人との間で譲渡制限特約を締結することはできない。\n(2) 債務者対抗要件が具備される前に譲渡制限特約が付されたとき\n譲受人は悪意であると擬制され、債務者は譲渡制限特約をもって譲受人に対抗することができる（【民法466条の6第3項】）。\n・債務者対抗要件の具備前に譲渡制限特約が付されたのであれば、その効力を譲受人にも対抗することができるとして、債務者の期待を保護するのが適切である。"
    },
    "53": {
      "rank": "B",
      "question": "債権譲渡（【民法466条1項】本文）と債務者対抗要件（【民法467条1項】）の要件事実(これに対する抗弁等を含む) について説明しなさい。",
      "answer": "債権の発生原因事実及び債権譲渡の原因行為たる債権契約の成立が請求原因となる(原因行為説)。これに対して、債務者対抗要件が抗弁となり、債務者対抗要件の具備が再抗弁となる。また、債務者が弁済済みの抗弁を主張した場合には、弁済に先立つ債務者対抗要件の具備を再抗弁として主張することになる。"
    },
    "54": {
      "rank": "A",
      "question": "債務者に対する債権譲渡の対抗要件について説明しなさい。",
      "answer": "債務者に対する通知又は債務者の承諾（【民法467条1項】）。"
    },
    "55": {
      "rank": "A",
      "question": "第三者に対する債権譲渡の対抗要件について説明しなさい。",
      "answer": "「確定日付のある証書」による「通知」、「承諾」を要するとした（【民法467条2項】）。"
    },
    "56": {
      "rank": "A",
      "question": "債権譲渡（【民法466条1項】本文）が二重にされ、両方とも確定日付のある通知（【民法467条2項】）がされた場合の優劣の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "A 確定日付説=確定日付の先後をもって判断する。\n①基準の明確性。\n②【民法467条2項】の趣旨は、当事者の通謀により譲渡の日時を遡らせることを防ぐことにある。\nB 到達時説(最判昭49.3.7)=通知が債務者に到達した日時の先後をもって判断する。\n①通知の趣旨は、債務者による譲渡の認識を通じた公示にあるため、債務者の認識の先後を基準とすべき。\n②確定日付の趣旨=譲渡人・債務者の通謀によって、譲渡の通知・承諾の日時を遡らせて第三者の権利を害することを「可及的」に防止する。"
    },
    "57": {
      "rank": "A",
      "question": "債権譲渡（【民法466条1項】本文）が二重にされ、両方とも確定日付のある通知（【民法467条1項・2項】）がされた場合の優劣の判断基準について到達時説を採った場合に通知が同時に到達した場合、債務者への請求をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例(最判昭55.1.11) =両者とも全額を請求することができ、債務者はどちらかに支払えば免責される (一種の連帯債権と考える)。\n①債務者との関係では通知が対抗要件。\n②債務者に債務を免れさせるべきではない。"
    },
    "58": {
      "rank": "A",
      "question": "債権譲渡（【民法466条1項】本文）が二重にされ、両方とも確定日付のある通知（【民法467条1項・2項】）がされた場合の優劣の判断基準について到達時説を採った場合に通知が同時に到達した場合、債権者相互間の調整について説明しなさい。",
      "answer": "各譲受人間で調整すべきと考えるのが多数説 (供託金還付請求権について、最判平5.3.30参照)。\n一種の不当利得である(法律構成については争いあり)。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "債権譲渡（【民法466条1項】本文）と第三者対抗要件（【民法467条2項】）の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "債権の発生原因事実及び債権譲渡の原因行為たる債権契約の成立が請求原因となる(原因行為説)。これに対して、例えば、他の債権譲受人への弁済が抗弁となり、弁済に先立つ譲渡及び第三者対抗要件具備が再抗弁となる。さらに他の債権譲受人の弁済に先立つ第三者対抗要件の具備が再々抗弁となり、他の債権譲受人に先立つ第三者対抗要件具備が再々々抗弁となる。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "債務者は、債務者対抗要件具備時までに譲渡人に対して生じた事由をもって譲受人に対抗することができる（【民法468条1項】）ところ、抗弁権の生じた時期について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 原則\n債務者対抗要件具備時。\n(2) 例外（【民法468条】）\nア 譲受人が悪意又は重過失者で、譲受人が債務者に対して履行催告をした場合（【民法466条4項】の場合）。\n催告後、相当期間経過時。\nイ 譲渡人について破産手続開始決定があった場合（【民法466条の3】の場合）。\n譲受人の債務者に対する供託請求時。"
    },
    "61": {
      "rank": "A",
      "question": "債権譲渡（【民法466条1項】本文）が二重にされ、劣後譲受人に弁済した場合に、その弁済が有効となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "債務者は、決定した優劣に拘束されるため、劣後譲受人に弁済しても無効な弁済にすぎない(大連判大8.3.28)。\nただし、劣後譲受人に弁済した場合、表見受領権者への弁済として保護される可能性がある（【民法478条】）。\n※表見受領権者への弁済として保護されるためには、善意無過失である必要があるが、優先譲受人の債権譲受行為又は対抗要件に瑕疵があるためその効力を生じないと誤信してもやむを得ない事情があるなど劣後譲受人を真の債権者であると信ずるにつき相当な理由がある場合に無過失といえるとした判例(最判昭61.4.11)がある。"
    },
    "62": {
      "rank": "A",
      "question": "「譲渡人に対して生じた事由」（【民法468条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "判例(最判昭42.10.27参照) =既発生の抗弁や抗弁権の発生原因にとどまらず、抗弁権発生の基礎となる事由も含まれる。\n・・・通知によって債務者を不利益な地位に置くのは不当である。"
    },
    "63": {
      "rank": "B",
      "question": "債務者は譲受人が債務者対抗要件が具備されるよりも前に取得した譲渡人に対する債権をもって相殺することができるが、その場合、各債権の弁済期の先後は問題となるか。",
      "answer": "各債権の弁済期の先後は問わない（【民法469条1項】）。\n債務者対抗要件具備時までに既に生じていた債権については、債務者に相殺の期待が既に生じているため、自働債権と受働債権の弁済期の先後を問わず、相殺権を行使することができる。"
    },
    "64": {
      "rank": "B",
      "question": "債務者が譲受人が債務者対抗要件を具備した時点よりも後に取得した譲渡人に対する債権をもって相殺することができる場合について説明しなさい。",
      "answer": "①その債権が、対抗要件の具備時よりも前の原因に基づいて生じたとき。\n②その債権が、対抗要件の具備時よりも後の原因に基づいて生じたものであっても、譲渡された債権の発生原因である契約に基づいて生じたとき。"
    },
    "65": {
      "rank": "A",
      "question": "債務引受の種類について説明しなさい。",
      "answer": "併存的債務引受（【民法470条】）と免責的債務引受（【民法472条】）がある。"
    },
    "66": {
      "rank": "A",
      "question": "併存的債務引受（【民法470条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "ア 引受人と債権者又は債務者との契約によって成立する（【民法470条2項】、【民法470条3項】前段）。\nイ 引受人と債務者との契約によって成立する場合には、その効力発生時期は、債権者の承諾の時点である（【民法470条3項】後段）。"
    },
    "67": {
      "rank": "A",
      "question": "免責的債務引受（【民法472条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "ア 引受人と債権者との契約によってすることができるが、その場合には、債権者が債務者に通知をしなければ効力を生じない（【民法472条2項】）。\nイ 債務者と引受人との契約によってすることもできるが、債権者の承諾が必要になる(同条3項)。"
    },
    "68": {
      "rank": "A",
      "question": "契約上の地位の移転（【民法539条の2】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "債権者としての地位、債務者としての地位を包括した契約当事者としての地位の承継を目的とする契約（【民法539条の2】）。"
    },
    "69": {
      "rank": "A",
      "question": "契約上の地位の移転（【民法539条の2】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "契約の当事者の一方が第三者との間で自己の有する契約上の地位を譲渡する合意をした場合において、その契約の相手方がその譲渡を承諾することである。"
    },
    "70": {
      "rank": "A",
      "question": "契約上の地位の移転（【民法539条の2】）の効果について説明しなさい。",
      "answer": "契約関係に伴う地位の全体が引受人に移転する。"
    },
    "71": {
      "rank": "A",
      "question": "債権の消滅原因である弁済（【民法473条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①弁済の提供、\n②債権者の受領(必要な場合)である。"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "債権の消滅原因である弁済（【民法473条】）の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "債務の本旨に従った給付と、給付と債権の結び付きが必要である。"
    },
    "73": {
      "rank": "A",
      "question": "弁済の提供の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "弁済に債権者の受領が必要な場合には、実際に債権者が受領しなければ債務は消滅しないが(弁済が完成しない)、債権者の受領の有無によって債務者の責任が左右されるのは不当。"
    },
    "74": {
      "rank": "A",
      "question": "弁済の提供の要件について説明しなさい。",
      "answer": "原則（【民法493条】本文）\n債務の本旨に従った提供(現実の提供)。\n例外（【民法493条】ただし書）\nア 債権者が受領を拒んでいる場合、口頭の提供で足りる (準備+通知)。\nイ 履行に債権者の行為が必要な場合、口頭の提供で足りる (準備+通知)。\nウ 債権者の受領拒絶の意思が明白な場合、口頭の提供すら不要 (最大判昭32.6.5、ただし、債務者に弁済し得る経済状態は必要、最判昭44.5.1)。"
    },
    "75": {
      "rank": "A",
      "question": "弁済の提供の効果について説明しなさい。",
      "answer": "①履行遅滞責任を免れ（【民法492条】）、\n②相手方の同時履行の抗弁権を奪う（【民法533条】）。"
    },
    "76": {
      "rank": "A",
      "question": "表見受領権者に対する弁済（【民法478条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①表見受領権者に対してされること、\n②弁済者が善意・無過失であること、\n③弁済がされたことである。"
    },
    "77": {
      "rank": "A",
      "question": "表見受領権者に対する弁済（【民法478条】）の効果について説明しなさい。",
      "answer": "弁済として有効になる。"
    },
    "78": {
      "rank": "B",
      "question": "Aは、C銀行に定期預金債権を有していたが、事情により預金の名義はBとしていた。C銀行は、Bに対して金銭を貸し付けるに当たって、同定期預金がBのものであると思い、同定期預金に質権を設定し、満期において貸付債権と相殺する旨の相殺の予約をした。その後、貸付金の満期が到来したため、C銀行は貸付債権と定期預金債権を相殺した。この場合、定期預金の預金者は誰かについて説明しなさい。",
      "answer": "Aである(出捐者説(客観説)、最判昭32.12.19など)。\n①出資者保護。\n②銀行は債権者が誰かについて利害関係をもたない。"
    },
    "79": {
      "rank": "B",
      "question": "Aは、C銀行に定期預金債権を有していたが、事情により預金の名義はBとしていた。C銀行は、Bに対して金銭を貸し付けるに当たって、同定期預金がBのものであると思い、同定期預金に質権を設定し、満期において貸付債権と相殺する旨の相殺の予約をした。その後、貸付金の満期が到来したため、C銀行は貸付債権と定期預金債権を相殺した。この場合、出捐者が預金者であるとして、表見受領権者に対する弁済の規定（【民法478条】）は適用されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民法478条】類推適用説(最判昭48.3.27、最判昭59.2.23)\n相殺と弁済は全く別の制度であるが、定期預金への担保設定・貸付・相殺予約・相殺という銀行の一連の行為は、経済的機能の点では定期預金の期限前払戻しと同視できる。"
    },
    "80": {
      "rank": "B",
      "question": "Aは、C銀行に定期預金債権を有していたが、事情により預金の名義はBとしていた。C銀行は、Bに対して金銭を貸し付けるに当たって、同定期預金がBのものであると思い、同定期預金に質権を設定し、満期において貸付債権と相殺する旨の相殺の予約をした。その後、貸付金の満期が到来したため、C銀行は貸付債権と定期預金債権を相殺した。この場合、表見受領権者に対する弁済の規定（【民法478条】）が類推適用されるとして、同規定の要件のうち善意無過失要件の基準時について説明しなさい。",
      "answer": "貸付時(最判昭59.2.23)\n弁済と同視されるのは相殺時であるが、銀行は預金と相殺することを予定して貸し付けているから、貸付時における信頼を保護すべきである。"
    },
    "81": {
      "rank": "A",
      "question": "債権の消滅原因である代物弁済（【民法482条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①債権者と債務者の合意があり、\n②給付がなされることである。"
    },
    "82": {
      "rank": "B",
      "question": "債権消滅の効果として主張する場合の代物弁済（【民法482条】）の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "債務の弁済に代えて目的物の所有権を移転するとの合意がされたこと、当該合意の当時、その目的物を所有していたこと、その目的物の給付がされたこと、当該給付が当該合意に基づくことである。"
    },
    "83": {
      "rank": "B",
      "question": "目的物の所有権移転の効果として主張する場合の代物弁済（【民法482条】）の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "代物弁済により消滅する債務の発生原因事実、債務の弁済に代えて目的物の所有権を移転するとの合意がされたこと、債務者が当該合意の当時、その目的物を所有していたことである。"
    },
    "84": {
      "rank": "A",
      "question": "債権の消滅原因である相殺（【民法505条1項】本文）の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "①簡易決済、\n②無資力危険の公平な分担、\n③担保的機能にある。"
    },
    "85": {
      "rank": "A",
      "question": "債権の消滅原因である相殺（【民法505条1項】本文）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①相殺適状にあること、\nア 「二人が互いに」 債務を負担すること（【民法505条1項】本文）、\nイ 両債権が同種の目的を有すること（【民法505条1項】本文）、\nウ 両債権が弁済期にあること（【民法505条1項】本文）、\nエ 債権の性質が相殺を許すものであること（【民法505条1項】ただし書）。\n②相殺禁止に触れないこと（【民法505条2項】、【民法509条】、【民法510条】、【民法511条】）、\n③相殺の意思表示（【民法506条1項】）である。"
    },
    "86": {
      "rank": "A",
      "question": "債権の消滅原因である相殺（【民法505条1項】本文）の要件のうち、両債権が弁済期にあることについて、受働債権に弁済期がある場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "受働債権に弁済期がある場合には、期限の利益の喪失（【民法137条】）又は放棄によって弁済期が現実に到来していることをもって相殺適状にあるとすべき(最判平25.2.28)。\n①【民法505条1項】の文理解釈。\n②受働債権の債務者がいつでも期限の利益を放棄することができることを理由に相殺適状を認めることは、同債務者が既に享受した期限の利益を自ら遡及的に消滅させることとなって相当でない。"
    },
    "87": {
      "rank": "B",
      "question": "債権の消滅原因である相殺（【民法505条1項】本文）の要件のうち、相殺禁止に触れないことについて、「悪意による不法行為に基づく損害賠償の債務」の「債務者は、相殺をもって債権者に対抗することができない」（【民法509条1項1号】）ところ、「悪意」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "積極的に他人を害する意思をいう。"
    },
    "88": {
      "rank": "A",
      "question": "受働債権が差し押さえられた後に取得した自働債権による相殺を差押債権者に対抗することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "対抗できない（【民法511条】）。\n・・受働債権の消滅→ 債務者への処分禁止の趣旨に触れる。"
    },
    "89": {
      "rank": "B",
      "question": "債権の消滅原因である相殺（【民法505条1項】本文）を抗弁として主張する場合の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "自働債権の発生原因事実、相殺の意思表示である。"
    },
    "90": {
      "rank": "B",
      "question": "甲銀行は乙に対して定期預金を担保として金銭を貸し付けていた(α債権)。5月1日、乙の債権者丙は、乙の甲銀行に対する定期預金債権(満期5月31日、β債権)を差し押さえ、転付命令を得た。そして、丙は甲銀行から金銭を借り入れていた (γ債権) ため、この定期預金債権と相殺する旨の意思表示を6月1日に行った。これに対して、甲銀行は、丙の差押え時に乙は貸金債務についての期限の利益を喪失し、相殺適状が生じたとして、貸金債権と定期預金債権を相殺する旨の意思表示を6月5日に行った。この場合、どちらの相殺が優先するかに ついて説明しなさい。",
      "answer": "意思表示優先説(最判昭54.7.10)\n丙の相殺の意思表示が優先する。\n①丙の(6月1日の) 意思表示の時点で甲の (6月5日の) 相殺の受働債権が消滅し、相殺適状にないことになる。\n②【民法511条1項】を前提としても、転付債権者からの相殺を妨げるものではない。"
    },
    "91": {
      "rank": "A",
      "question": "保証の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "①個別独立性(主債務とは別個の債務)、\n②同一内容性(主たる債務と同一内容の給付を目的)、\n③付従性、\n(1)保証債務は成立・存続・消滅において主債務と連動する。\n(2)保証債務は主債務よりも重くてはならない。\n④随伴性(主たる債務が移転されるときにはこれとともに移転する)、\n⑤補充性(主たる債務者がその債務を履行しない場合に、初めて自己の債務を履行する責任を負う（【民法446条】）)。"
    },
    "92": {
      "rank": "A",
      "question": "保証契約（【民法446条1項】）の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "①主債務の存在、\n②保証契約、\n③書面性（【民法446条2項】）である。"
    },
    "93": {
      "rank": "A",
      "question": "主債務者に生じた事由が保証人に及ぶかについて説明しなさい。",
      "answer": "原則として保証人に及ぶ。\n付従性"
    },
    "94": {
      "rank": "A",
      "question": "保証人に生じた事由が主債務者に及ぶかについて説明しなさい。",
      "answer": "主債務の消滅に関する行為以外、主債務に影響を及ぼさない。"
    },
    "95": {
      "rank": "B",
      "question": "保証契約（【民法446条1項】）に基づく保証債務履行請求の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "①主債務の発生原因事実、\n②保証契約、\n③書面性である。"
    },
    "96": {
      "rank": "B",
      "question": "保証債務は成立・存続・消滅において主債務と連動する(付従性)ところ、契約が解除された場合の原状回復義務（【民法545条1項】本文）は保証債務の範囲に含まれるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例(特定物の売主の保証に関して、最大判昭40.6.30) =保証の範囲に含まれる。\n保証人は、主債務者が負担する一切の債務を保証する意思があるのが通常(特定物の売主の保証の場合、通常、その契約から直接に生ずる売主の債務につき保証するというよりも、むしろ、売主の債務不履行に起因して売主が買主に対し負担する可能性がある債務につき保証する趣旨でなされる)。"
    },
    "97": {
      "rank": "B",
      "question": "特定物に関する売買契約において、買主の保証人はいかなる範囲で保証債務を負うかについて説明しなさい。",
      "answer": "①代金支払債務のみ保証するという立場。\n主債務が代替性の強い金銭 (代金) 支払債務であり、売主は保証人からその支払を受けて本来の目的を達成できるから、当事者の意思は原則として買主の代金支払債務だけを保証する趣旨と解しうる。\n②原状回復義務(それが転化した価額償還義務) まで含めて保証していると解する立場(大阪地判昭52.3.24)。\n・・・買主のために保証をする場合においても、買主の代金支払債務のみを保証する趣旨の保証とみるべき場合は例外的な場合であって、一般的には買主の負担する一切の債務について保証をし、その契約の不履行によって相手方である売主に損害を被らせない趣旨のものと認めるべきである。"
    },
    "98": {
      "rank": "B",
      "question": "「保証人は、主たる債務者の委託を受けて保証をした場合において、次に掲げるときは、主たる債務者に対して、あらかじめ、求償権を行使することができる」（【民法460条】柱書）ところ、物上保証人にも事前求償権が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "事前求償権の否定(最判平2.12.18)。\n①物上保証人は責任が限定されており、保護の必要性は低い。\n②事前求償権は、委任関係から導かれる(委任契約に基づく事務処理費用の前払請求権（【民法649条】）) ものであるが、物上保証人が委託を受けたとしても、それは「担保の設定」についてのみであるから、弁済によって債務を消滅させることの委託までは含まれておらず、前払請求すべき「費用」を生じる余地がない。\n③【民法351条】の文言。"
    }
  }
}